% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Einleitung}
\label{sec:Einleitung}
Die folgende Projektdokumentation schildert den Ablauf des Demo-Abschlussprojektes, welches
die Autoren im Rahmen ihrer Ausbildung zum Fachinformatiker Fachrichtung Anwendungsentwicklung 
durchgeführt haben. Auftraggeber ist das TGBBZ1, eine Berufsschule in Saarbrücken. Das Projekt
dient zur Vorbereitung auf die IHK-Abschlussprüfung. 

\subsection{Projektbeschreibung} 
\label{sec:Projektbeschreibung}
Im Rahmen des Projekts wird ein digitales Bestell- und Abholsystem für ein Musikfestival
konzipiert und umgesetzt. Ziel ist es, den klassischen Verkaufsprozess an Essens- und
Getränkeständen durch eine softwaregestützte Lösung zu optimieren. Besucher*innen des
Festivals erhalten die Möglichkeit, über eine mobile Anwendung Bestellungen aufzugeben.
Nach der Anmeldung mittels Ticketnummer kann ein Guthaben verwaltet werden, welches für
Bestellungen genutzt wird. Die Bestellung erfolgt standgebunden und berücksichtigt
aktuelle Verfügbarkeiten sowie geschätzte Wartezeiten. Pro Ticket wird ein digitaler
Abholcode (QR-Code) generiert, um beim Abholen die Übergabe zu verifizieren. Der Status
der Bestellung wird in Echtzeit aktualisiert (z.B. „In Bearbeitung, „Bereit zur Abholung“).
Das Standpersonal kann Bestellungen verwalten, deren Status anpassen sowie Produkt-Bestände
nachfüllen. Die Ausgabe erfolgt durch das Scannen des QR-Codes. Zusätzlich beinhaltet das
System Funktionen zur Rückerstattung bei stornierten Bestellungen und stellt eine priorisierte
Behandlung von VIP-Besucher*innen bereit.

\subsection{Projektziel} 
\label{sec:Projektziel}
Ziel des Projekts ist die Entwicklung einer Anwendung zur Digitalisierung und Optimierung
der Bestell- und Ausgabeprozesse auf einem Musikfestival.

Dabei sollen insbesondere folgende Ziele erreicht werden:

\begin{itemize}
    \item Reduzierung von Warteschlangen an Verkaufsständen
    \item Verbesserung der Benutzerfreundlichkeit für Besucher*innen
    \item Effizientere Organisation der Bestellabläufe für Standpersonal
    \item Transparente Darstellung von Bestellstatus und Wartezeiten
    \item Echtzeit-Verwaltung von Beständen und Bestellungen
\end{itemize}

Das System soll mehrere Benutzerrollen (Besucher, VIP-Besucher,Standpersonal) unterstützen und
deren spezifische Anforderungen abbilden.

\subsection{Projektumfeld} 
\label{sec:Projektumfeld}
Das Projekt wird im Rahmen eines Abschlussprojekts zum Fachinformatiker für
Anwendungsentwicklung durchgeführt. Auftraggeber ist das TGBBZ1, das als fiktiver
Kunde agiert.

Die Entwicklung erfolgt in einer simulierten Projektumgebung, welche reale Bedingungen
eines Musikfestivals nachbildet. Dazu zählen:

\begin{itemize}
    \item Mehrere Verkaufsstände mit unterschiedlichen Angeboten
    \item Zugriff durch Personen mit unterschiedlichen Benutzerrollen
    \item Echtzeitkommunikation zwischen Frontend und Backend
\end{itemize}

Die Umsetzung erfolgt als Gruppenprojekt unter Verwendung moderner Entwicklungswerkzeuge
und -methoden. Die Anwendung besteht aus mehreren Komponenten, wie z.B. der Frontend-App
(Python, Tkinter) und einer Datenbank, umgesetzt über Microsoft SQL Server.

\subsection{Projektbegründung} 
\label{sec:Projektbegründung}
Auf Musikfestivals entstehen häufig lange Warteschlangen an Essens- und Getränkeständen,
was zu Unzufriedenheit bei Besucher*innen und chaotischen Abläufen führt.
Durch die Digitalisierung des Bestellprozesses können Warteschlangen durch zeitversetzte
Abholung vermieden, Stoßzeiten durch bessere Planbarkeit entzerrt und Kommunikationsfehler
bei Bestellungen reduziert werden. Die Verwaltung von Echtzeitdaten Hilft bei der Optimierung
des Lager- und Bestandnachfüllprozesses.
Das Projekt bietet zudem einen hohen Praxisbezug, da vergleichbare Systeme bereits
in der Gastronomie und auf Veranstaltungen eingesetzt werden.