% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Implementierungsphase} 
\label{sec:Implementierungsphase}

\subsection{Implementierung der Datenstrukturen}
\label{sec:ImplementierungDatenstrukturen}
Auf Grundlage der in Abschnitt \bhref{sec:Datenmodell} definierten Datenstruktur wurde die Implementierung der Datenbank vorgenommen. Zunächst wurde eine
neue Microsoft SQL Server Instanz initialisiert und gehostet. Über das SQL Server Management Studio wurde innerhalb der Server-Instanz eine neue Datenbank angelegt. 
Dieser wurden die benötigten Tabellen (und Demo-Daten) durch \acs{SQL}-Statements hinzugefügt. Die erstellte Datenbank entspricht somit der in der Entwurfsphase definierten
Struktur und erfüllt die nötigen Anforderungen.

\subsection{Implementierung der Geschäftslogik}
\label{sec:ImplementierungGeschaeftslogik}
Da die Implementierung der Geschäftslogik den Kernbestandteil des gesamten Projektes darstellt, soll diese im folgenden Abschnitt genauer erläutert werden. Um die
Implementierung möglichst komfortabel durchführen zu können, ist eine geeignete Entwicklungsumgebung von großer Bedeutung. Die Autorin hat dafür Visual Studio
Code verwendet.

Zu Beginn der Implementierung würde das Grundgerüst der Anwendung erstellt. Dafür wurde ein Main-File erstellt, welches als Einstiegspunkt der Ausführung der Anwendung dient.
Dort werden Fonts, die Skalierung und die Initialisierung der einzelnen Objekt-Klassen definiert. Der Main-Loop des Wurzelobjekts der Tkinter-Objekte wird ebenso hier definiert.
Als nächstes wurde die Klasse \emph{Database} implementiert, welche alle benötigten Funktionen zur Kommunikation mit der Datenbank mit Hilfe des pyodbc-Frameworks bereitstellt.
Anschließend haben die Autoren sich mit der Implementierung der einzelnen Seiten-Objekten befasst und diese mit den benötigten Funktionen versorgt, welche von den späteren
View-Objekten der Tkinter-Oberfläche verwendet werden. Eine lokale Generierung der \acs{QR}-Codes für den Abholprozess wurde über die Python Bibliothek \emph{qrcode} realisiert. Als
Grundlage der Generierung werden Informationen abgerufen, welche in den Daten des jeweiligen Tickets innerhalb der Datenbank hinterlegt werden. Als letztes wurde eine fortlaufende
Aktualisierung der Wartezeiten sowie der Nachrichtenobjekte innerhalb der Model-Daten der Besucherseite implementiert.

\subsection{Implementierung der Benutzeroberfläche}
\label{sec:ImplementierungBenutzeroberflaeche}
Die Implementierung der Benutzeroberfläche wurde, wie im Abschnitt \bhref{sec:Architekturdesign} geplant, mit Hilfe des Tkinter-Frameworks umgesetzt. Für das Design der Oberfläche
haben sich die Autoren an den in der Entwurfsphase entworfenen Mockups orientiert. Für die Darstellung von Bild-Objekten wie dem generierten \acs{QR}-Code wurde das Pillow-Framework
(\acs{PIL}) verwendet. Es wurde eine globales Font festgellegt, was über alle Oberflächenobjekte hinweg verwendet wird. Auch wurde eine grobe Skalierung implementiert, um die 
Bedienung der Anwendung Bildschirmgrößen-unabhängig zu ermöglichen. Die Platzierung der Oberflächenelemente wird über ein Grid-Layout gesteuert.

Die gesamte Implementierung der Geschäftslogik und der Benutzerobefläche erfolgte nach dem in Abschnitt \bhref{sec:Entwicklungsprozess} beschriebenen Ablauf. Der Code wurde
fortlaufend durch die Autoren gereviewed und während der Entwicklung funktional getestet. Die Implementierungsphase konnte mit dem Fertigstellen der Benutzeroberfläche
abgeschlossen werden. 